# 班级：20级软件工程2班

# 学号：202010414221

# 姓名：熊峰

# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。
- 写出创建YHTriangle的SQL语句。

## 杨辉三角源代码

```sql
set serveroutput on;
declare
type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
i integer;
j integer;
spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
N integer := 9; -- 一共打印9行数字
rowArray t_number := t_number();
begin
    dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
    dbms_output.put_line(''); --打印换行
    --初始化数组数据
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
            --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
            --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        while j>1 
        loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
            --打印第i行
        for j in 1 .. i
        loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); --打印换行
    end loop;
END;
/
```

### 创建存储过程：

```sql
CREATE OR REPLACE PROCEDURE YHTriangle (
  N IN NUMBER
) IS
  type t_number is varray (100) of integer not null;
  i integer;
  j integer;
  spaces varchar2(30) :='   ';
  rowArray t_number := t_number();
BEGIN
  dbms_output.put_line('1');
  dbms_output.put(rpad(1,9,' '));
  dbms_output.put(rpad(1,9,' '));
  dbms_output.put_line('');
  for i in 1 .. N loop
      rowArray.extend;
  end loop;
  rowArray(1):=1;
  rowArray(2):=1;    
  for i in 3 .. N
  loop
      rowArray(i):=1;    
      j:=i-1;
      while j>1 
      loop
          rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
          j:=j-1;
      end loop;
      for j in 1 .. i
      loop
          dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));
      end loop;
      dbms_output.put_line('');
  end loop;
END;
/
```

![_I9H7)R8OY(II1}SC7L)8FT](1.png) 

### 创建YHTriangle：

```sql
DECLARE
N INTEGER := 9;
BEGIN
YHTriangle(N);
END;
/
```

![2](2.png) 

### 打印杨辉三角：

![3](3.png) 

## 实验总结

本次实验主要学习了Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写，掌握了如何使用SQL语言创建一个杨辉三角。

## 实验注意事项

- 完成时间：2023-05-15，请按时完成实验，过时扣分。
- 查询语句及分析文档`必须提交`到：你的oracle项目中的test4目录中。
- 实验分析及结果文档说明书用Markdown格式编写。
